\documentclass[fleqn]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{curves}
\usepackage{epic}
\usepackage{eepic}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
%\usepackage{eepicemu}% bad!!
\usepackage[dvipdfmx,usenames]{color}
\usepackage{array}
\usepackage{colortbl}
\usepackage[usenames]{color}
\renewcommand{\arraystretch}{2.4}

\begin{document}
\title{百人一首クイズ　}
\maketitle
\hoffset = 0pt
\voffset = 0pt
\topmargin=0pt
\textheight=21cm
\headheight=0pt
\headsep=0pt
\newcommand{\CHo}{\makebox(0,0){$\bullet$}}
\newcommand{\CHc}{\makebox(0,0){$\circ$}}
\newcommand{\CHb}{\makebox(0,0){$\bigcirc$}}


\renewcommand{\descriptionlabel}[1]
{\hspace{\labelsep}\textsf{#1}}
\begin{description}
\item[Q 1]{百人一首の中で親子関係は何組あるか？

}
\item[Q 2]{
９９番　後鳥羽上皇　（ひともをし）
１００番　順徳院　（ももしきや）の歌は百人秀歌にはない。

百人一首の原本とされる百人秀歌には下記の４人の歌以外は
百人一首に現れる。４人とは：
一条院皇后宮、権中納言国信、源俊頼朝臣、権中納言長方で
厳密にいえば源俊頼は差し替えで百人一首に入っているので、
三人が削除されて、両院が追加された。何故１００人なのか？

}

\item[Q 3]{
百人一首の歌人は書物をも書いている人が多い。
 
下記の書物の作者を下段から選べ
 
伊勢物語、
歌経標式、
後撰集、
蜻蛉日記、
和漢朗詠集、
和泉式部日記、
源氏物語、
狭衣物語、
枕草子、
詞花集、
奥義抄　、
袋草紙、
愚管抄、
明月記

作者\\
 清少納言　在原業平　左京大夫顕輔　権中納言定家　右大将道綱母　　
在原業平　藤原興風　紫式部　　　大弐三位　和泉式部　
前大僧正慈円　藤原清輔朝臣　大納言公任　謙徳公

}
\end{description}
\newpage
{\Large 解答}

\begin{description}
%-----------------------------------------
\item[A 1]{ 18組ある。

{\renewcommand\arraystretch{1.3}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
親&関係&子\\
\hline
天智天皇（１番）&父と娘&持統天皇（２番）\\
\hline
僧正遍昭（１２番）&父と息子&素性法師（２１番）\\
\hline
陽成天皇（１３番）&父と息子&元良親王（２０番）\\
\hline
壬生忠岑（３０番）&父と息子&壬生忠見（４１番）\\
\hline
文屋康秀（２２番）&父と息子&文屋朝康（３７番）\\
\hline
藤原定方（２５番）&父と息子&藤原朝忠（４４番）\\
\hline
清原元輔（４２番）&ちちと娘&清少納言（６２番）\\
\hline
藤原伊尹（４５番）&父と息子&藤原義孝（５０番）\\
\hline
平兼盛（４０番）&父と娘&赤染衛門（５９番）\\
\hline
紫式部（５７番）&母と娘&大弐三位（５８番）\\
\hline
和泉式部（５６番）&母と娘&小式部内侍（６０番）\\
\hline
父藤原公任（５５番）&と息子&藤原定頼（６４番）\\
\hline
源経信（７１番）&父と息子&源俊頼（７４番）\\
\hline
源俊頼（７４番）&ちちと息子&俊恵法師（８５番）\\
\hline
藤原顕輔（７９番）&父と息子&藤原清輔（８４番）\\
\hline
藤原忠通（７６番）&父と息子&大僧正慈円（９５番）\\
\hline
藤原俊成（８３番）&父と息子&藤原定家（９７番）\\
\hline
後鳥羽天皇（９９番）&父と息子&順徳天皇（１００番\\
\hline
\end{tabular}
}}
%-----------------------------------------
\item[A 2]{
どうも計算があわないと言っていただきたい。そう答えは
百人秀歌は１０１首だったのである。

百人一首の最後の編纂をしたのは、定家の息子の
為家で、両院の歌を入れるのは父の願いでもあったらしい。

百人秀歌が１０１首なのは、選者自身をいれずに１００人
選んだが、まわりから選者もくわえろといわれて１０１首
になったとか。
}

\item[A 26]{ Mira の周期は330日。
}


%---------------------------------
\end{description}





\end{document}
---------------------------------------------

